眾說 武大偉與卡爾文森號的異動

眾說
武大偉與卡爾文森號的異動

撰文: 安裕 | 發佈日期: 10.04.17

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

中國六方會談代表武大偉（右）今日抵達南韓訪問。美聯社
朝鮮半島新聞不斷，北韓發射導彈之後，周日是美國航空母艦戰鬥群「卡爾文森號」突然在新加坡掉頭北上，前去朝鮮半島一帶水域；周一的消息，中國的北韓核問題特使武大偉赴南韓，會見六方會談韓方代表。

「卡爾文森號」北上朝鮮半島，用意昭然若揭，作為政治姿態、作為軍事操作，一個航母戰鬥群在什麼地出現，帶出軍事及政治意圖至為明顯。二戰後美國航母外交一直如此，所以北韓也放出狠話回應美國近期言行。不過，「卡爾文森號」進入朝鮮半島水域的同時，武大偉到訪南韓，此事卻不簡單。

武大偉身分是六方會談中方代表，去年曾訪平壤見過金正恩，是中國有關北韓核問題的實際操作最高級官員。武大偉今次訪韓，外電報道指他會集中與南韓討論北韓核問題，至於近期鬧得沸沸揚湯的「薩德」反導彈系統也會向韓方提及。武大偉是北韓核談判專家，到南韓與首爾官員討論北韓事務順理成章；至於對「薩德」的態度，北京已有定論，毋須武大偉出馬亦已清楚表述，估計今次是既然一場來到，便也向南韓表達立場。

武大偉赴韓是在習近平結束訪美之後，兩者之間有沒有直接關係，外人無法得知。但巧合是武大偉出訪與習近平歸國，中間只隔一天，難免引來揣測中方或是了解更多情況，即派武大偉訪韓。值得留意的是，對朝鮮半島情報搜集一貫出色的日本，首相安倍晉三昨天說過一段話，指北韓核危機美日韓是盟友，但是必須「密切注視中方回應」，武大偉此時訪韓，令人猜想北韓核問題是否已是攤牌時候。

「卡爾文森號」由新加坡北上朝鮮半島。美聯社資料圖片
特朗普與習近平會面雖無聯合公報，但從美英傳媒及美國國務卿蒂勒森簡報會所見，美國不盡是「狂人政府」，尤其蒂勒森對情況掌握全面，以從未做過外交工作的資歷而言，此人並不簡單。如今俄羅斯因美國炸敘利亞聚焦中東，同一時間美國航母在太平洋直駛朝鮮半島，兩線開動，哪邊是虛哪邊是實，是世局此刻最大的懸念。然而從武大偉突然訪韓來看，至少中國會認為，北韓問題比起其他都重要。

博客 | 安裕
【安裕・談天】天下之間事，點與線交織。世事往往有著一條看不到的線聯繫起來，或古或今，或中或西，巨量資訊的世界帶來對人情世故的另一種閱讀。

「卡爾文森號」由新加坡北上朝鮮半島。美聯社資料圖片

六方會談 可以作廢 金仔完全無視

使唔使入定糧油股?